<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>L7 on 高中筆記整理</title><link>https://chaoray.github.io/tags/l7/</link><description>Recent content in L7 on 高中筆記整理</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-tw</language><lastBuildDate>Sun, 20 Nov 2022 16:17:10 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://chaoray.github.io/tags/l7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>數學L7</title><link>https://chaoray.github.io/posts/math/l7/</link><pubDate>Sun, 20 Nov 2022 16:17:10 +0800</pubDate><guid>https://chaoray.github.io/posts/math/l7/</guid><description>*切線</description><content:encoded><![CDATA[<h1 id="第七課-大綱">第七課 大綱</h1>
<blockquote>
<p>甲 圓指直線關係的判定<br>
乙 圓的的切線方程式</p>
</blockquote>
<hr>
<h1 id="圓與直線的關係">圓與直線的關係</h1>
<h2 id="代數判定法">代數判定法</h2>
<h2 id="幾何判定法">幾何判定法</h2>
<h2 id="統整">統整</h2>
<table>
  <tr>
    <td></td>
    <td>相割</td>
    <td>相切</td>
    <td>相離</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>定義</td>
    <td>交於兩點</td>
    <td>交於一點</td>
    <td>沒有交點</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>代數</td>
    <td>有相異實根<br>($b ^ {2} - 4ac > 0$)</td>
    <td>有相等實根<br>($b ^ {2} - 4ac = 0$)</td>
    <td>沒有實根<br>($b ^ {2} - 4ac < 0$)</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>幾何</td>
    <td>$d < r$</td>
    <td>$d = r$</td>
    <td>$d > r$</td>
  </tr>
</table>
<h1 id="切線方程式">切線方程式</h1>
<h2 id="已知切線斜率求切線方程式">已知切線斜率求切線方程式</h2>
<h2 id="過圓外一點求切線方程式">過圓外一點求切線方程式</h2>
<h2 id="過圓上一點求切線方程式">過圓上一點求切線方程式</h2>
<h2 id="應用">應用</h2>
]]></content:encoded></item><item><title>國文L7</title><link>https://chaoray.github.io/posts/chinese/l7/</link><pubDate>Sun, 20 Nov 2022 12:31:51 +0800</pubDate><guid>https://chaoray.github.io/posts/chinese/l7/</guid><description>*范進中舉</description><content:encoded><![CDATA[<h1 id="題解">題解</h1>
<ul>
<li>出處：《儒林外史》第三回 「周學道校士拔真才，胡屠戶行兇鬧捷報」</li>
<li>文體：章回體諷刺小說
<ul>
<li>諷刺：用「隱微」方式嘲諷譏刺</li>
<li>譴責：直接批判</li>
</ul>
</li>
<li>主旨
<ul>
<li>諷刺學子對科舉功名的熱中及世人趨炎附勢的醜態</li>
<li>嘲諷思想{迂腐,守舊固執、不切實際}、道德墮落的士大夫階級，揭露禮教與科舉制度的弊害</li>
</ul>
</li>
<li>寫作背景：<mark>故事背景假託明代</mark>，實則嘲諷作者身處的清代，藉此批判科舉取士的制度</li>
<li>寫作特色
<ul>
<li><mark>詼諧滑稽、{寫實,等同 白描}</mark>的描繪中，加入<mark>誇張渲染</mark>、<mark>前後對比</mark>的手法</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h1 id="作者">作者</h1>
<ul>
<li>吳敬梓
<ul>
<li>字號
<ul>
<li>字：敏軒</li>
<li>一字：文木</li>
</ul>
</li>
<li>性格
<ul>
<li>為人慷慨好施，但不善{營生,謀求生計}</li>
</ul>
</li>
<li>生平
<ul>
<li>出身望族，家境富裕</li>
<li>曾中秀才</li>
<li>移居南京後，更加貧困，但文名漸盛，被推為文壇盟主</li>
<li>36歲，安徽巡撫推薦參加「{博學鴻詞科,攏絡知識分子的手段}」考試，吳敬梓託病推辭，從此決意仕進</li>
<li>晚年日益潦倒，後客死揚州</li>
</ul>
</li>
<li>文學成就
<ul>
<li>所撰《儒林外史》為中國頗負盛名的章回體諷刺小說</li>
<li>另著有《文木山房詩文集》、《詩說》等</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h1 id="課文">課文</h1>
<h2 id="第一段">第一段</h2>
<p>范進進學回家，母親妻子，{俱,全、都}各歡喜。正待燒鍋做飯，只見他{丈人,又作岳父、泰山、岳丈}胡屠戶，手裡拿著一副大腸和一瓶酒，走了進來。范進向他作揖，坐下。胡屠戶道：「我自{倒運,倒楣，倒 ㄉㄠˇ}，把個女兒嫁與你這現世寶、窮鬼，歷年以來，不知累了我多少。如今不知因我積了什麼德，帶挈<sup>[3]</sup>你中了個相公，我所以帶個酒來賀你。」范進唯唯連聲。叫渾家把腸子煮了，燙起酒來，在茅草棚下坐著。母親自和媳婦在廚下造飯。胡屠戶又吩咐女婿道：「你如今既中了相公，凡事要立起個體統來。比如我這{行,ㄏㄤˊ}事裡都是些正經有臉面的人，又是你的{長親,長輩}，你怎敢在我們跟前裝大？若是家門口這些做田的、{扒,ㄆㄚˊ}糞的，不過是平頭百姓，你若同他拱手作揖，平起平坐，這就是壞了學校規矩，連我臉上都無光了。你是個爛忠厚沒用的人，所以這些話我不得不教導你，免得惹人笑話。」范進道：「岳父見教的是。」胡屠戶又道：「{親,ㄑㄧㄥˋ}家母也來這裡坐著吃飯，老人家每日小菜飯，想也難過。我女孩兒也吃些，自從進了你家門，這十幾年，不知豬油可曾吃過兩三回哩？可憐！可憐！」說罷，婆媳兩個，都來坐著吃了飯。吃到日西時分，胡屠戶吃的醺醺的，這裡母子兩個，千恩萬謝。屠戶橫披了衣服，腆著肚子去了。</p>
<h2 id="第二段">第二段</h2>
<p>次日，范進少不得拜拜鄉鄰。魏好古又約了一班同案的朋友，彼此來往。因是鄉試年，做了幾個文會。不覺到了六月盡頭，這些同案的人約范進去鄉試。范進因沒有盤費，走去同丈人商議，被胡屠戶一口啐在臉上，罵了一個狗血噴頭道：「不要失了你的時了！你自己只覺得中了一個相公，就『癩蝦蟆想吃起天鵝肉』！我聽見人說，就是中相公時，也不是你的文章，還是宗師看見你老，不過意，捨與你的。如今痴心就想中起老爺來。這些中老爺的都是天上的文曲星。你不看見城裡張府上那些老爺，都有萬貫家私，一個個方面大耳。像你這尖嘴猴腮，也該撒泡尿自己照照，不三不四，就想天鵝屁吃。趁早收了這心，明年在我們行事裡替你尋一個館，每年尋幾兩銀子養活你那老不死的老娘和你老婆是正經。你問我借盤纏，我一天殺一個豬還賺不到錢把銀子，都把與你去丟在水裡，叫我一家老小嗑西北風？」一頓夾七夾八，罵的范進摸門不著。辭了丈人回來，自心裡想：「宗師說我火候已到，自古無場外的舉人，如不進去考他一考，如何甘心？」因向幾個同案商議，瞞著丈人，到城裡鄉試。出了場，即便回家，家裡已是餓了兩、三天，被胡屠戶知道，又罵了一頓。</p>
<h2 id="第三段">第三段</h2>
<p>到出榜那日，家裡沒有早飯米，母親吩咐范進道：「我有一隻生蛋的母雞，你快拿集上去賣了，買幾升米來煮餐粥吃，我已是餓得兩眼都看不見了。」范進慌忙抱了雞，走出門去。才去不到兩個時辰，只聽得一片聲的鑼響，三匹馬闖將來。那三個人下了馬，把馬拴在茅草棚上，一片聲叫道：「快請范老爺出來，恭喜高中了！」母親不知是甚事，嚇得躲在屋裡。聽見中了，方敢伸出頭來說道：「諸位請坐，小兒方才出去了。」那些報錄人道：「原來是老太太。」大家簇擁著要喜錢。正在吵鬧，又是幾匹馬，二報、三報到了，擠了一屋的人，茅草棚地下都坐滿了。鄰居都來了，擠著看，老太太沒奈何，只得央及一個鄰居去尋他兒子。</p>
<h2 id="第四段">第四段</h2>
<p>那鄰居飛奔到集上，一地裡尋不見，直尋到集東頭，見范進抱著雞，手裡插個草標，一步一踱的，東張西望，在那裡尋人買。鄰居道：「范相公，快些回去！恭喜你中了舉人。報喜人擠了一屋裡。」范進道是哄他，只裝不聽見，低著頭，往前走。鄰居見他不理，走上來，就要奪他手裡的雞。范進道：「你奪我的雞怎的？你又不買。」鄰居道：「你中了舉了，叫你家去打發報子哩！」范進道：「高鄰，你曉得我今日沒有米，要賣這隻雞去救命，為什麼拿這話來混我？我又不同你頑，你自回去罷，莫誤了我賣雞。」鄰居見他不信，劈手把雞奪了，摜在地下，一把拉了回來。報錄人見了道：「好了，新貴人回來了。」正要擁著他說話，范進三兩步進屋裡來，見中間報帖已經升掛起來，上寫道：「捷報貴府老爺范諱進，高中廣東鄉試第七名亞元。京報連登黃甲。」范進不看便罷，看了一遍，又念一遍，自己把兩手拍了一下，笑了一聲道：「噫！好了！我中了！」說著，往後一交跌倒，牙關咬緊，不醒人事。老太太慌了，忙將幾口開水灌了過來。他爬將起來，又拍著手大笑道：「噫！好了！我中了！」笑著，不由分說，就往門外飛跑，把報錄人和鄰居都嚇了一跳。走出大門不多路，一腳踹在塘裡，掙起來，頭髮都跌散了，兩手黃泥，淋淋漓漓一身的水。眾人拉他不住，拍著笑著，一直走到集上去了。</p>
<h2 id="第五段">第五段</h2>
<p>眾人大眼望小眼，一齊道：「原來新貴人歡喜瘋了。」老太太哭道：「怎生這樣苦命的事！中了一個什麼舉人，就得了這個拙病！這一瘋了，幾時才得好！」娘子胡氏道：「早上好好出去，怎的就得了這樣的病？卻是如何是好！」眾鄰居勸道：「老太太不要心慌。我們而今且派兩個人跟定了范老爺，這裡眾人家裡拿些雞蛋、酒、米，且管待了報子上的老爹們，再為商酌。」當下眾鄰居，有拿雞蛋來的，有拿白酒來的，也有背了斗米來的，也有捉兩隻雞來的。娘子哭哭啼啼，在廚下收拾齊了，拿在草棚下。鄰居又搬些桌凳，請報錄的坐著吃酒商議：「他這瘋了，如何是好？」報錄的內中有一個人道：「在下倒有一個主意，不知可以行得行不得？」眾人問：「如何主意？」那人道：「范老爺平日可有最怕的人？只因他歡喜狠了，痰湧上來，迷了心竅。如今只消他怕的這個人來打他一個嘴巴，說：『這報錄的話都是哄你，你並不曾中。』他吃這一嚇，把痰吐了出來，就明白了。」眾人都拍手道：「這個主意好得緊，妙得緊！范老爺怕的，莫過於肉案子上胡老爹。好了！快尋胡老爹來。他想是還不知道，在集上賣肉哩。」又一個人道：「在集上賣肉，他倒好知道了。他從五更鼓就往東頭集上迎豬，還不曾回來。快些迎著去尋他。」</p>
<h2 id="第六段">第六段</h2>
<p>一個人飛奔去迎，走到半路，遇著胡屠戶來，後面跟著一個燒湯的二漢，提著七、八斤肉，四、五千錢，正來賀喜。進門見了老太太，老太太哭著告訴了一番。胡屠戶詫異道：「難道這等沒福！」外邊人一片聲請胡老爹說話。胡屠戶把肉和錢交與女兒，走了出來。眾人如此這般同他商議。胡屠戶作難道：「雖然是我女婿，如今卻做了老爺，就是天上的星宿。天上的星宿是打不得的。我聽得齋公們說：『打了天上的星宿，閻王就要拿去打一百鐵棍，發在十八層地獄，永不得翻身。』我卻是不敢做這樣的事。」鄰居內一個尖酸人說道：「罷麼！胡老爹！你每日殺豬的營生，白刀子進去，紅刀子出來，閻王也不知叫判官在簿子上記了你幾千條鐵棍，就是添上這一百棍，也打什麼要緊？只恐把鐵棍子打完了，也算不到這筆帳上來。或者你救好了女婿的病，閻王敘功，從地獄裡把你提上第十七層來也不可知。」報錄的人道：「不要只管講笑話，胡老爹，這個事須是這般。你沒奈何，權變一權變。」屠戶被眾人局不過，只得連斟兩碗酒喝了，壯一壯膽，把方才這些小心收起，將平日的凶惡樣子拿出來，捲一捲那油晃晃的衣袖，走上集去。眾鄰居五、六個都跟著走。老太太趕出來叫道：「親家，你只可嚇他一嚇，卻不要把他打傷了！」眾鄰居道：「這個自然，何消吩咐。」說著，一直去了。</p>
<h2 id="第七段">第七段</h2>
<p>來到集上，見范進正在一個廟門口站著，散著頭髮，滿臉汙泥，鞋都跑掉了一隻，兀自拍著掌，口裡叫道：「中了！中了！」胡屠戶凶神一般走到跟前，說道：「該死的畜生，你中了什麼？」一個嘴巴打將去。眾人和鄰居見這模樣，忍不住的笑。不想胡屠戶雖然大著膽子打了一下，心裡到底還是怕的，那手早顫起來，不敢打第二下。范進因這一個嘴巴，卻也打暈了，昏倒於地。眾鄰居一齊上前，替他抹胸口，捶背心，舞了半日，漸漸喘息過來，眼睛明亮，不瘋了。眾人扶起，借廟門口一個外科郎中姚駝子板凳上坐著。胡屠戶站在一邊，不覺那隻手隱隱的疼將起來，自己看時，把個巴掌仰著，再也彎不過來。自己心裡懊惱道：「果然天上文曲星是打不得的，而今菩薩計較起來了。」想一想，更疼的狠了，連忙向郎中討了個膏藥貼著。</p>
<h2 id="第八段">第八段</h2>
<p>范進看了眾人，說道：「我怎麼坐在這裡？」又道：「我這半日昏昏沉沉，如在夢裡一般。」眾鄰居道：「老爺，恭喜高中了。適才歡喜的有些引動了痰，方才吐出幾口痰來，好了，快請回家去打發報錄人。」范進說道：「是了，我也記得中的第七名。」范進一面自綰了頭髮，一面問郎中借了一盆水洗臉。一個鄰居早把那一隻鞋尋了來，替他穿上。見丈人在跟前，恐怕又要來罵。胡屠戶上前道：「賢婿老爺，方才不是我敢大膽，是你老太太的主意，央我來勸你的。」鄰居內一個人道：「胡老爹方才這個嘴巴打得親切，少頃范老爺洗臉，還要洗下半盆豬油來。」又一個道：「老爹，你這手明日殺不得豬了。」胡屠戶道：「我那裡還殺豬！有我這賢婿老爺，還怕後半世靠不著麼？我每常說，我的這個賢婿，才學又高，品貌又好，就是城裡頭那張府、周府這些老爺，也沒有我女婿這樣一個體面的相貌！你們不知道，得罪你們說，我小老這一雙眼睛卻是認得人的！想著先年，我小女在家裡長到三十多歲，多少有錢的富戶要和我結親，我自己覺得女兒像有些福氣的，畢竟要嫁與個老爺，今日果然不錯！」說罷，哈哈大笑，眾人都笑起來。看著范進洗了臉，郎中又拿茶來吃了，一同回家。范舉人先走，胡屠戶和鄰居跟在後面。屠戶見女婿衣裳後襟滾皺了許多，一路低著頭替他扯了幾十回。到了家門，屠戶高聲叫道：「老爺回府了！」老太太迎著出來，見兒子不瘋，喜從天降。眾人問報錄的，已是家裡把屠戶送來的幾千錢打發他們去了。范進拜了母親，也拜謝丈人。胡屠戶再三不安道：「些須幾個錢，還不彀你賞人哩！」</p>
<h2 id="註釋">註釋</h2>
<p><strong>[3]</strong> 帶挈：原意為帶領，此引申為提攜。挈 ㄑㄧㄝˋ，提</p>
<table>
  <tr>
    <td>契</td>
    <td>ㄑㄧˋ</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>楔</td>
    <td>ㄒㄧㄝ</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>禊</td>
    <td>ㄒㄧˋ</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>鍥</td>
    <td>ㄑㄧㄝˋ</td>
  </tr>
</table>
<p><strong>[4]</strong> 相公：對秀才的尊稱，又作「生員」<br>
<strong>[5]</strong> 唯唯連聲：連聲稱是。唯唯，恭敬答應聲</p>
<table>
  <tr>
    <td>諾ㄋㄨㄛˋ</td>
    <td>好</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>唯唯諾諾</td>
    <td>{滿口奉承卻無擔當,<blue>貶義</blue>,blue}</td>
  </tr>
</table>
<p><strong>[6]</strong> 渾家：舊時平民對妻子的稱呼。又作內人、賤內、糟糠、荊妻</p>
<h1 id="補充">補充</h1>
<h2 id="科舉制度">科舉制度</h2>
<h2 id="小說流變歷史">小說流變歷史</h2>
]]></content:encoded></item></channel></rss>